<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-10-31T02:55:53-03:00</updated><id>/feed.xml</id><title type="html">merely.tk</title><subtitle></subtitle><entry><title type="html">對話集</title><link href="/2020/10/30/dialogue.html" rel="alternate" type="text/html" title="對話集" /><published>2020-10-30T00:00:00-03:00</published><updated>2020-10-30T00:00:00-03:00</updated><id>/2020/10/30/dialogue</id><content type="html" xml:base="/2020/10/30/dialogue.html">&lt;p&gt;在花園中，露西看見凝視着一株四葉草發呆的塞巴斯蒂安。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：真好看的四葉草。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：像十字架。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：我接受這個比喻。你在沉思什麼？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：我沒有在沉思什麼，只是在想一些並沒有什麼價值的東西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：你不想要和他人交換意見嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：不，我絲毫不想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：難道你擔心其他人會嘲笑你的想法？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：這麼說也沒什麼不對，但我並沒有害怕嘲笑，只是我的結論已經否定了交流的必要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：好吧，但是如果你願意，我很好奇你想的東西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：如果你要求的話，我會試試描述它們，不過正如我所說，是一些沒什麼價值的東西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：沒關係，我願意聽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：那，讓我想想。你覺得人最可貴的品質是什麼？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：我不知道，人不是應該是各種性質的集合體嗎？這就像在說爲了某一個性質可以捨棄其他性質。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：確實如此。但如果繼續我的問法，我認爲人最可貴的品質是誠實。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：誠實是很不錯，但爲何這麼說呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：因爲這是人所永遠無法實現的追求，它既代表着一種美德，一種好的嚮往，也是一種無法脫離的詛咒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：如果你指的是人不可以做到絕對誠實，那確實如此，沒有人從未說過謊，因此我們都是不完美的，但是我還沒理解你所說的另一部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：無法不依賴他人而活着的人，是無法做到誠實的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：因爲他人喜歡聽謊話？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：不僅僅是如此。沒有人願意聽謊話，因爲分辨謊言對於人們來說都是一種多餘的成本。人希望面對一個人的時候，對方是毫無虛假的，這樣就不用擔心被騙。但是人依舊有偏好，人會希望對方真實的樣子就滿足自己的期望，這樣便會感覺愉快。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：確實如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：依賴他人的人，則必然會受他人的觀點而左右，去想對方喜歡什麼樣的自己。會因爲對別人的依賴，表達不是真實屬於自己的那一面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：表達了不真實的一面，就如同說謊一般，也就是不誠實。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：沒錯，誠實對我來說，往往可以和真實換用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：但是，表達並不那麼真實的一面，未必是有害的，它並沒有傷害對方，也沒有傷害自己，因爲原先想要維持的關係已經維持了，對他人的依賴也可以滿足吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：也許這對大部分人是說得通的，但未必總是如此。因爲這樣的考慮假設了滿足依賴是有價值的事，但是人會依賴他人，往往是被迫的，那只是他並不想要的一種本能而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：或許本能確實是被迫的，但我並沒有覺得依賴他人有這麼惡劣，又或者，我們去質疑本能本身並沒有意義。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：否決本能確實沒有意義，因此我把它當作一種詛咒看待。抗拒本能給人帶來無窮的痛苦，而這種痛苦是註定的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：我理解你說的詛咒是什麼意思了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：因爲人還有另一種本能，人其實是嚮往真實的，我們希望真實的自我被他人接受，或者讚賞。人渴望發展自己真實的自我，而自我得到他人的肯定，總是會令人高興的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：我猜你要說，現實往往相反。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：現實往往相反。人能從他人那獲得的，往往更多的是否定，或者漠不關心，但至少和他所期待的肯定是不吻合的。但是假如他依然不可避免地想要依賴他人，他該怎麼做？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：他會常常考慮他人的期待，而把真實的自己隱藏起來，或者直接根據他人的期待，去扭轉自己原先的自我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：沒錯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：因此自我的發展，往往和他人的期待是衝突的。而誠實的問題，只是在這種衝突之間如何選擇的問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：正是如此。因爲一個人的自我可以是各色各樣的，並沒有好壞之分，但是隻要和他人有不同，就無可避免地要涉及到誠實的問題，而分歧越大的，則會越痛苦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：這看上去確實是一組矛盾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：一個人和他人的聯繫，或者說社會的存在，就是對一個人自我的撕裂的過程。人都要不同程度地扭曲原本的樣子，或者放棄真實。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：那會有欣賞誠實，而願意慷慨相助的人嗎？如此誠實與他人的願望便是一致的。或者說，某個人可以完全接受並熱愛另一個人真實的自我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：你認爲會有嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：我不確定，但也許在聽了你說的之後，我可以理解追求誠實的想法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：若是如此，你必須欣賞每個人不同的自我，無論它們是否是你眼中令人厭惡的。你需要支持每一個人的真實的樣子，而不因爲自己的偏好向往別人虛假的一面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：我覺得這樣很好，也許大家就應該這麼做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：也許你還沒意識到。還記得我先前說過的，只有不依賴他人的人，才能做到誠實嗎？這裏所說的誠實，不僅僅是自己的誠實，同時還是讓他人得以誠實。如果你可以不對他人有任何好惡，那麼這說明你並不依賴他人，但是你真的能做到嗎？真的能對抗本能的，希望他人滿足自己願望的期待嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：我明白那句話的含義了。這樣的話，也許我確實做不到，我不可能完全不期待他人，也不可能認同他人的所有想法。如果對一個人我給予了很多期待，但是真實的自我確是與我分歧的，也許我確實會覺得他能爲了我壓抑那些想法更好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：沒錯，這是一個無法解決的困境。我並不會責怪你，如果你希望讓對方改變自己來適應你，實際上每個人都會本能地這麼想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：但你其實更希望人們都能做到誠實，不是嗎？你希望人們能剋制對他人的依賴和偏好，而儘量去成全每個人的真實。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：剋制對他人的依賴，也很難說算是一種誠實，因爲依賴他人的本能是真實存在的。如果爲了這樣的理念，去假裝自己沒有依賴他人的本能，不是違反了真實本身嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：不過這裏不一定存在假裝，這樣的一個人也可以誠實地表達他的痛苦，他可以誠實地說他其實很依賴別人，但是儘管會痛苦，他並不希望別人爲他而改變。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：這麼做就像在暴露自己的弱點一樣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：這樣的真實的表達確實有可能引來惡意的傷害，但這並不可恥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：說真話沒有什麼可恥的，只是潛在的傷害總要人去承擔，所以人們會隱藏自己對別人的依賴，以免被用作傷害自己的把柄，這也是誠實的問題的一部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：如果有人正在壓抑真實的自我，我還是覺得把真實狀況說出來更好，但是我也不確定我能給予他與他鼓起勇氣表達等值的迴應或認同什麼的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：我覺得，只要你的表達也是誠實的就好，別人同樣沒有權利要求你做出和內心不符的迴應。人和人的意見衝突是一定存在的，每個人都應該接受，而逃避這種衝突而追求虛假，只是雪上加霜而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：如果一個人真實地表達自己的想法，而人們都能對這種真實表示尊重，即使觀點存在衝突，人們對真實的支持應該已經能給他帶去不少寬慰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：因此我認爲誠實是超越的，它的價值遠在不同觀點之上，而且是可以普適所有人的品質。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：但是現實中的大多數人都並不看重誠實。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：他們不看重。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：他們只是沒有意識到這樣會給自己和他人都帶來傷害。或者可以存在一個理想的世界，人人都能重視真實這種品質，能欣賞不同的人的真實自我，併爲它們的發展感到高興，而這種高興的感受會蓋過其他痛苦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：那再理想不過。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：我也會期待這樣的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：我並不期待。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：這個回答讓我感到意外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：實際上我並不在乎世界怎麼樣。作爲人生存着本身已經是一種詛咒，儘管人通過鞭笞自己可以克服一些問題，但是痛苦會永遠存在。因此我並不期待生存在任何一個世界上，我只期待可以停止生存。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：也有人說，痛苦和快樂對立存在，互相作爲基準，如果沒有痛苦，快樂也會失去意義。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：我拒絕這種對詛咒的美化，很顯然痛苦的分量遠比快樂大。我們應該先探討痛苦和快樂分別是什麼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：痛苦是未能滿足的本能，而快樂是本能的滿足？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：在我看來，痛苦不僅僅是未能滿足的慾望，而是不同本能的衝突，而且這些衝突往往象徵着理性的失敗，理性只能認識到這些衝突，但是無法提出任何方案來改善它們。誠實的問題就是這樣的一種困境，但是這還遠不是最爲嚴重的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：還有着什麼樣的困境？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：例如人會懷舊。我的意思不是所有人都會懷舊，但是至少對於有這種性質的人來說，這是一種很嚴重的問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：懷舊，或者更具體說，回憶過去的過程是痛苦的嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：這個過程大概不痛苦，他對過去的一些片段有一種熱愛，而和這些片段共處一段時間應該會讓他覺得放鬆。但是問題在於，他的愛給了虛幻，而愛虛幻是不被認可的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：過去和虛幻是等價的嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：過去首先不是現實的，因爲現實的事物總是在未來。一個現實的人應該在意他能影響的，能做出選擇的未來。而過去完全是他所不能影響的，在這一點上，一段回憶和一個虛構出來的情景並沒有什麼不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：但對於一個人來說，回憶應該是實際發生過的事，因此和虛構出來的情景應該是有所差異的。而且如果回憶能給人帶來影響，例如激勵他去面對未來，過去也不完全是非現實的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：回憶和虛幻共通的一點是，它們都是發生在當下的想象。我們在當下分出了一部分時間，去想象一個回憶中的情景，這樣的回憶和想象一個完全虛構的情景，會消耗相同的時間和現實資源，如果我們這麼做了，這些資源就不可以再被用到現實中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：我可以認同它們同樣是想象，但是想象也可以是服務現實的一種工具，就算是看一個虛構的電影，它也可以給人帶來現實上的好處，例如愉快的心情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：我不否認這一點，如果說想象世界有能服務於現實的部分，當然是沒問題的，但是對於那些無法服務於現實的想象呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：因此你所指的過去和回憶，限定在了對現實毫無意義的那部分上。而懷舊的人，就是會沉浸在這些非現實的回憶上的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：對的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：所以人應該限制自己做類似的回憶嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：如果一個人的目標就是在現實世界中獲得實際的快樂，例如滿足自己的物質慾望，那麼他當然應該避免回憶的打擾。大多數人都是這樣現實型的人。所以很多時候他們會告訴自己不要多想，因爲沒有現實作用的想會讓他們在現實中成爲劣勢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：確實如此，那另外的一部分人是什麼情況呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：那我們應該先討論這個問題，是什麼驅使人去回憶，或者沉浸在想象中呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：要麼是有一種力量強迫他這麼做，這時候他是痛苦的，要麼是他感受到了快樂並主動選擇這麼做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：前者涉及病理上的強迫，例如創傷後綜合症的閃回，這系列暫且不顧。而如果一個人主動選擇想象，我認爲可以簡單地歸因爲共情能力。越是共情能力強的人，越會沉浸在回憶或想象中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：你是這樣的人嗎？共情能力在想象中發揮作用究竟是什麼感覺？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：簡單的說，他可以感受到被想象對象的痛苦，也可以感受到被想象對象的快樂。而這種在想象中共情獲得的痛苦和快樂，和現實中能感受到的痛苦和快樂是非常接近的。甚至一個現實事件能帶來的不同情緒，有些人已經可以通過想象完全體驗一遍了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：所以共情能力強的人，可能會沉浸在想象中的快樂裏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：是的。而我要提出一個論點是，共情能力是模糊虛幻和現實分界的能力。共情能力越強，虛幻和現實的差別越小，他可以在虛幻中獲得和現實相同的滿足。我們之前提到過，現實型的人可以毫不困難地區分虛幻和現實，以把自己的經歷都投放在現實中。而在共情能力很強的人眼中，虛幻和現實的差別是很小的，所以沒有辦法很輕易地拋棄虛幻而選擇現實。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：原來如此，也許我能理解完全活在虛幻裏的人了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：但是很少有人能做到這個，因爲人始終還是要被現實事務糾纏的，人們還是有現實的慾望。現實的朋友和想象中的朋友始終存在差異，抗拒現實的做法也總會帶來自我懷疑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：我反而覺得，完全生存在現實和完全生存在虛幻，都是可以快樂的，但是處在中間的人則會極爲痛苦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：沒錯，這也就是本能造成的困境，儘管我不認爲存在能完全用虛幻取代現實的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：這就是你想要停止存在的原因嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：我想很接近了。不過我還有一種更爲私人的感受，這個感受恐怕不被很多人共有，即使他也是共情能力很強的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：可以說說嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：我曾經提到過，人回憶過去是出於對一段記憶的愛，這種愛是一種雜糅了美好期望和關心的感情。如果你在回憶一件事，你會不自覺地關心記憶裏的主角以及其他人，這種關心就是一種愛。但是，這種愛有時候會落空。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：爲什麼？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：當一段記憶被遺忘的時候，你能感覺到，這段記憶不願意被拋棄。實際上，每個回憶中的個體，想象世界的個體，也包括現實世界的個體，都有其存在的意義和渴望，你總是能聽到他們的聲音，他們呼喚着你的愛。但是因爲你要活着，你在構建新的自我的時候，總是要把舊的自我如蟬蛻般拋棄，那些舊的自我便不值得愛了麼？並非如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：因此，你的同情驅使你延展出了對所有個體的愛，但是這種愛總是不能滿足的，因爲已經完全超出了你的能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：沒錯，這總是徒勞無功的。值得去愛的東西是無限的，但是你的愛卻是有限的。這使共情能力強的人往往像遭到綁架。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：我覺得總能找到一個基準點，讓這些衝突存在一個尚能維持的平衡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：在一切的絕望中，如果還能存在一個光點，那麼這個光點只能是神。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：俗世宗教裏的神嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：不完全是。神往往被認爲是現實中的存在，人們描繪他的神蹟，渴望他的賜福，把一切希望移交給他。但神能在這裏發揮作用，只能是僅僅因爲他可以以其無限的性質包涵所有個體，所有個體的快樂和悲慼，美麗與仇恨，都可以被這種無限全盤接納。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：如果要讓所有個體得到救贖，那麼只能存在這個神，否則便沒有救贖可言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：沒錯。沒有神便僅餘黑暗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：但是這個神不存在現實世界中，哪怕根本就不存在，也沒問題嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：我們已經得出過現實世界和虛擬世界可以不做區分的結論，那麼神究竟是不是現實存在實際是無關緊要的。他的性質可以被想象，那麼他便總能在虛擬世界中被構造以存在。那麼他給所有虛擬世界的個體所帶去的慰藉，同樣可以被想象成真的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：這聽起來像是把神作爲了一個手段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：只要尊重他，就不僅僅是一個手段。他也只是個體中的一個，愛其他個體也被其他個體愛，理解其他個體也被其他個體嚮往。但歸根結底，我只是渴望被理解罷了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西：或許我也能有被神的光芒照耀的那一天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞巴斯蒂安：會的，我相信每個個體都可以被救贖，連同他的一切。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西從塞巴斯蒂安手裏接過那株四葉草，別在胸前。&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">在花園中，露西看見凝視着一株四葉草發呆的塞巴斯蒂安。</summary></entry><entry><title type="html">過去與救贖</title><link href="/2020/10/03/redemption.html" rel="alternate" type="text/html" title="過去與救贖" /><published>2020-10-03T00:00:00-03:00</published><updated>2020-10-03T00:00:00-03:00</updated><id>/2020/10/03/redemption</id><content type="html" xml:base="/2020/10/03/redemption.html">&lt;p&gt;近期在學一門關於“記憶”的課的時候有一件趣事，恐怕如果沒有閱讀到相關的文本，大概會有點難以理解，不過我還是儘量嘗試轉述一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沃爾特本雅明是一個德國哲學家，他的觀點英文叫做Historical materialism，直譯過來恐怕得叫做“歷史唯物主義”，但是它絕不是馬克思哲學裡那種，認為歷史有客觀規律的主義。實際上更應該被稱為“歷史材料主義”，因為material也有材料的意思。人們有可能會認為歷史進程一定會向好的方向發展，但本雅明對歷史進程是非常悲觀的。他認為如果我們不銘記和謹慎對待那些苦難和受壓迫的歷史，我們的未來並不會變好，最好的情況也只是會處在一種無限循環裡，真正的救贖永遠不會到來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這種悲觀的角度，可能和本雅明本人作為一個受納粹迫害的猶太人，而且至死也沒有見到納粹滅亡有關。他眼睜睜地看著納粹從“緊急狀態”轉變為常態，民眾即使不是全無微詞，但是依舊對“歷史進程”保持樂觀，而學者們最終也變成尊重“勝利者”，再也沒有勇氣去抵抗歷史的潮流。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;猶太教的信徒們總是在等待救世主彌賽亞的到來，過去的被壓迫的人們，可能在彌留之際還在期望著在未來被救贖。本雅明寫到：“過去的人和現在的人有一種秘密約定，我們的到來是被期待著的。”可以說，現在的人其實就是過去的人的彌賽亞，可是我們並沒有意識到這個約定，我們經常把過去的人們的期望遺忘掉了。而我們的期望又被放到了未來，又有很大的概率被未來的一代所遺忘，因此我們的歷史成了一個同質化的循環。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;實際上每個時代的人，都有一種微弱的彌賽亞力量，我們理應可以成為彌賽亞，只要我們不對過去的和正在發生的苦難視而不見。如果我們從歷史的材料中了解苦難，去成為他們的彌賽亞，我們會給歷史上那些已經亡故的靈魂們帶去救贖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我和教授交流過這個觀點，我發現我對此的感同身受程度是遠超於其他本地人同學的。本地學生對這種“救贖”的期盼，去“救贖”的願望會難以理解，至少不會像打動我一樣打動他們，因為他們並沒有身處在那樣的社會。而本雅明說的一切在我看來都歷歷在目。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二個牽涉到的作者是馬塞爾普魯斯特，教授讓我們看了幾頁《追憶似水年華》的片段。普魯斯特在小說裡試圖回憶兒時的往事，但是無論如何努力也回想不起來，就像記憶已經完全失去了一般。結果有一次偶然地，他品嚐了一種泡在茶裡的法國點心，這是他平常毫無興趣的，因此也從來不會主動品嚐。但是這個點心卻讓他找回了小時候的感覺，因為在小時候他的姨媽給他做過，而他已經完全忘記了。漸漸的，他兒時的記憶隨著這種味覺的刺激，慢慢地重現出來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;普魯斯特寫了一段意味深長的感受：“當遙遠的過去已經不剩下什麼，當那時的人已經死了，物件破碎在風中消散，它們的氣味和味道卻有機會留存下來。氣味和味道更容易遺失，但卻又更持久，更充滿信念，像是靈魂，準備著提醒我們，等待和盼望著它們的時刻的到來。如同在一個微小的幾乎不可觸碰到的水滴內，潛藏著一座回憶的大廈。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;教授在討論問題裡問本雅明和普魯斯特的寫作中，是不是可以找到某些關聯？相信看到這裡的人對此已經非常明了了，但是本地學生們卻幾乎完全體會不到這種聯繫。他們認為普魯斯特因回憶起了過去而開心，但是卻意識不到普魯斯特其實是把過去的記憶擬人了，從過去觀測現在。他為“過去的記憶”雖然在風中消散了，卻有一天得以重見天日而高興。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;普魯斯特說的那些失去了的過去的記憶，和本雅明所說的過去的受壓迫的一代是一樣的，它們都迷失在歷史裡，在一個再也不會被問訪的角落，等待著自己有一天會被未來的人找到，而得到救贖。這在我看來是一種非常浪漫的感受，但這種對過去的同情，也許確實不應當是一個十八九歲的學生該理解的吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我嘗試在小組討論裡向同學解釋，不過最終還是失敗了，也許是語言不好的原因，不過我把這些想法寫下來，又發給了教授，他顯得很高興，也認為得有宗教背景的人才能看出普魯斯特要表達的涵義，我覺得我只是老了罷了。&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">近期在學一門關於“記憶”的課的時候有一件趣事，恐怕如果沒有閱讀到相關的文本，大概會有點難以理解，不過我還是儘量嘗試轉述一下。</summary></entry><entry><title type="html">人是其身上的印痕</title><link href="/2020/07/16/print.html" rel="alternate" type="text/html" title="人是其身上的印痕" /><published>2020-07-16T00:00:00-03:00</published><updated>2020-07-16T00:00:00-03:00</updated><id>/2020/07/16/print</id><content type="html" xml:base="/2020/07/16/print.html">&lt;p&gt;在他第一次負傷的時候，刀刃劃穿了他的小臂。刀的行徑是輕柔的，在肌肉裡不會受到任何抵抗，一束束肌肉纖維被凌厲地切斷，肌肉的收縮變成毫無目的的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當時的他還沒有意識到，但當他再次凝視手臂上那任誰也可以發現的疤痕的時候，他想到他的身體，假如還能算神賜的禮物，被精心保管著的完好的塑像，在那一刻便連帶它的天然被徹底焚燬了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那些斷裂的地方在癒合後會形成生硬的結節，每次受傷和痊癒都會使它們的機能再劣化一點。當它們再次被緊繃的時候，他感覺到若有若無的異樣感受，那並不如疼痛般尖銳而明確，而是他也無法用言語說清的，像霧一樣的浸潤著人的不適。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如他動用他最細微的知覺和想象力，他的腦中會出現肌肉纖維被凌亂連接著，而過往的斷點總像快要裂開一樣，無法支撐他意志的驅使。為此他只能停止去想，他練習屏蔽這樣的感受的能力，這些不舒服的感覺對他就變得像徹底的假象一般。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在軀體上刻下印痕的方式，對於內心同樣是適用的。他的心上也佈滿了大小不一的孔洞，那似乎是比肌肉被切開，或者骨頭被掰碎更為可怖的景象。那些痛苦的記憶，總會在夢裡，他無力控制思緒的時候，向他襲來。這是人類的理智和勇氣也不可及的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他深吸一口氣，佈滿孔洞的心像竄入無數涼風。當他屏住呼吸，他感覺到他的意識正在膨脹，突破了心的界限，膨脹得成為一個宇宙，可以將一切容納在內。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人是其身上的印痕，而諸如此的破敗又能祈求誰來容納呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在最後的時候，尖銳的矛頭接二連三地刺向他，藉著穿刺的動能，他的肉體已經被攪得蓉蓉爛爛。這遠比當年鋒利但仁慈的小刀要惡劣，以至於這些傷口是否還能癒合，都成為了一個未知數。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他已經忘掉了知覺，這些都不能擾亂他了。在他的肉體將要磨滅的時刻，他體內的或許可以稱為靈魂的東西，僅有一個疑問：在這之後，要去往哪裡呢？&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">在他第一次負傷的時候，刀刃劃穿了他的小臂。刀的行徑是輕柔的，在肌肉裡不會受到任何抵抗，一束束肌肉纖維被凌厲地切斷，肌肉的收縮變成毫無目的的。</summary></entry><entry><title type="html">論邏輯的必然和絕對</title><link href="/2020/07/03/logic.html" rel="alternate" type="text/html" title="論邏輯的必然和絕對" /><published>2020-07-03T00:00:00-03:00</published><updated>2020-07-03T00:00:00-03:00</updated><id>/2020/07/03/logic</id><content type="html" xml:base="/2020/07/03/logic.html">&lt;h4 id=&quot;邏輯成立的前提&quot;&gt;邏輯成立的前提&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;邏輯是人類發明的一種分析問題的方式，但是如何證明這個分析問題的方式本身是對的，即不會犯錯的呢？我們希望可以論證它必然成立，這樣就可以免去應用它時的憂慮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要論證邏輯必然成立，必須讓它與另外一種必然成立的事物建立等價的關係。人類能不能得知一種必然成立的事物呢？我抱否定觀點。但是存在一些事物每個人都會認同，而且從來不會存在反例，我們可以把它當作必然成立的。具體稍後將會揭曉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;邏輯有一個最基礎的性質，整個邏輯體系都是由它衍生出來的，那就是一個變量在確定之後不可改變。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當我們要確定一個式子P∧Q（讀作P與Q）的值，它表示當P和Q同時為真的時候，P∧Q會為真。P和Q稱作邏輯變量，它們有真和假兩種可能。那麼為了確定P∧Q，我們需要先確定P和Q分別的值。假如我們設置了P為真，再考慮設置Q，那麼當Q為真的時候P∧Q就是真，當Q為假的時候P∧Q就是假。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們需要關注的重點是，在設置Q的值的時候，P的值已經不能改變，如果我們在後面的某個時間點把P改變成假，那麼P∧Q就會得出混亂的結論，我們不再可能知道它確切的值。也就是我們的運用邏輯是一個按順序確定值的過程，一旦一個邏輯變量的值被確定，我們在之後不能再改變它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這個性質實際上是與我們對時間的感知所關聯的，時間的流動就是把不確定的事件（相當於邏輯變量）賦值的過程，而一旦事件發生與否被確定，這個歷史就不會再改變。邏輯本身實際上是人們用來理解時間的抽象，如果我們認同時間的單向流動為必然成立的，那麼我們也可以認同邏輯是必須成立的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如我們世界的時間不是單向流動的，例如我們可以時間倒流，去改變過去的一個事件，那麼我們就無法對未來要發生的事情有確定的結論，因為我們根本無從得知一個事件發生與否，我們不可能根據歷史得出確定的知識。那麼我們可以得出一個有趣的結論，如果我們世界的時間不是有單向流動的性質，我們就不可能有確定的知識（除了“我們什麼也不確定”）。因此我們世界的時間有這樣的性質，和我們能擁有知識和認識世界，是有著重要關聯的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那麼，如果我們承認時間是單向流動的，我們必須承認邏輯這個工具的正當性。如果我們否認使用邏輯的分析方法，就如同否認時間是單向流動，是荒謬的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;順帶一提，古典邏輯的核心，排中律，也就是一個變量不可能既為真也為假，一個物體不可能既存在也不存在，其實和上述的賦值後不變的性質是等價的。一但我們賦值了真，它就不可能再變成不是真。有了排中律之後我們可以推出古典邏輯的全部內容，因此古典邏輯的成立，僅僅依託時間單向流動，它的成立也是必然的。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;邏輯的邊界和確定性的前提&quot;&gt;邏輯的邊界和確定性的前提&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;很多人會認為邏輯不是必然可靠的，會抗拒使用邏輯推論。接下來我們會論證邏輯為什麼可以是絕對的，也就是不會失敗的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;邏輯推理的一個基本符號是→，意為推出。對一個式子P→Q，它成立的話表示如果P是真的，那麼Q必然是真的。那我們怎麼判斷這個P→Q是不是成立呢？我們需要觀察有沒有P是真的，而Q是假的可能，如果沒有的話，它就是成立的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個推斷的例子：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;{P為真，Q為真} → P∧Q為真&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→前面花括號內的是兩個前提，→之後的是結論。如果遵循上文說的賦值之後不可改變，那麼當兩個前提成立的時候，這個結論沒有不成立的可能。所以我們可以認為這個推斷是成立的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，其實這個推斷有很多隱含的前提，嘗試分行列出：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;{&lt;br /&gt;
P為真&lt;br /&gt;
Q為真&lt;br /&gt;
P和Q是邏輯變量，且遵守賦值之後不可改變的規則&lt;br /&gt;
∧是邏輯運算，且遵守古典邏輯的規則（即是P和Q同時為真時為真）&lt;br /&gt;
} → P∧Q為真&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們在這裏可以發現，如果後兩個前提不成立，我們原先的推斷也是不成立的，只是我們會習慣忽略相關的定義。由於人類語言存在模糊的性質，我們在推斷的時候必須先給出定義，才有可能得到確定的知識。但是我們需要給出的定義是不是僅僅是這後兩個前提呢？顯然不是，例如我們又引入了需要新定義的「古典邏輯」「賦值」「改變」等概念，這些概念同樣需要被確定定義，於是我們又要添加新的隱含前提來使這個推斷完備。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這樣是不是會形成一個死循環呢？這個問題實際上並不關鍵，因為一般沒有人會固執地追問所有定義，在某一個程度就會接受直覺來支撐定義了。但是這個問題的確切答案我是不知道的，因為涉及了語言哲學和神經科學等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;邏輯上存在一些必然成立的推斷，一個典型的例子是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P為真 → P為真&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我們的前提裏包含了結論，那麼這個推斷就是必然成立的。如果P為真，那麼P為真。沒有人可以否定這一點，這個時候P具體是真還是假無關緊要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這意味著，邏輯推斷本身是和實際情況無關的，我們用一些必然成立的推斷（稱之為法則，例如三段論等等），可以確定一個推斷成立，但是結論是不是一定為真的呢？不一定，我們必須要能確定前提本身是真的。這就是邏輯的邊界，邏輯可以告訴我們一個推斷必然成立，但是卻不能告訴我們一個結論必然成立，我們需要仔細審視前提是否成立。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;現實世界和前提的驗證&quot;&gt;現實世界和前提的驗證&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;{&lt;br /&gt;
人都會死&lt;br /&gt;
我是人&lt;br /&gt;
} → 我會死&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這樣的一個推斷在邏輯上是必然成立的，但是在現實中不一定成立。我們可以確定我是人，但是我們怎麼確定人都會死呢？如果我們不能確定人都會死，那麼我們也同樣不能確定我會死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而一個現實是，我們永遠無法通過觀察排除人不會死的可能，那麼我們永遠無法嚴謹地得出我會死的結論，但是如果僅憑這樣宣稱我不會死，那也將很荒謬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這個時候我們便要退一步，不再追求絕對的確定性，而是考慮「人都會死」成立的可能，如果它成立的可能非常大，我們有充分的理由認為我同樣會死。但是我們依舊需要保留它不成立的可能，即使微小也不能徹底否決。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們有很多方法去驗證一個前提，從科學的角度來說，至今為止沒有出現反例的，並且可以隔離重複實驗，那其成立的可能性就極大。於是我們可以這樣得出「人都會死」：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;{&lt;br /&gt;
一個規律可以被重複驗證而且沒有反例，那麼認為它成立&lt;br /&gt;
目前為止觀察到的人都會死&lt;br /&gt;
} → 人都會死&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;儘管我們得出了這個結論，它的成立也是依賴於第一個前提，它依舊有失敗的可能，只是相信科學的人覺得可以忽略它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果一個人不相信第一個前提，例如懷疑論者，那麼他也同樣可以懷疑自己不會死，這樣的懷疑是有道理的，也是被邏輯本身容納的。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;結論&quot;&gt;結論&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;邏輯作為一個工具是必然成立而且是絕對的，它可以普適地用於分析所有觀點，即使這些觀點是主觀的。我們在任何時候，可以質疑結論，可以質疑前提，可以質疑推斷是否成立（補上隱含條件總是可以改寫成一個必然成立的推斷），但不能質疑邏輯本身，除非你願意否定時間的單向流動。&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">邏輯成立的前提</summary></entry><entry><title type="html">緩和絕望的嘗試</title><link href="/2020/03/06/despair.html" rel="alternate" type="text/html" title="緩和絕望的嘗試" /><published>2020-03-06T00:00:00-04:00</published><updated>2020-03-06T00:00:00-04:00</updated><id>/2020/03/06/despair</id><content type="html" xml:base="/2020/03/06/despair.html">&lt;h4 id=&quot;序言&quot;&gt;序言&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;從中學時更頻繁地思考這個世界開始，我就常常感到絕望和抑鬱。這些情緒讓我更難以平靜，難以像其他人那樣對這個世界提起信心，也就會陷入一種泥沼般的境地。這個文章記錄了我對絕望的分析，以及一些自救的嘗試。時至今日，我相信我對這種情緒的理解已經到了盡頭，不會再有什麼新的進展了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由於每個人感覺到的絕望可能是不一樣的，我想最先闡述的是我絕望的原因，如果這些原因和讀者的感受是不吻合的，那麼我的經驗大致上也是無價值的，也就不需要再看下去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對我來說，絕望可以分成三個因素來作為分析的典型。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一個是無力。為什麼這個世界有這麼多的不好和讓人難過的事？為什麼人們都在承受一些莫須有的痛苦？為什麼我完全無法把世界變得更理想，或者僅僅是讓自己輕鬆一點？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二個是迷茫。為什麼我們常常搞不懂自己想要的到底是什麼？以至於根本找不到一條可以堅信的正確的路？為什麼我們想要的東西時常改變，即使是快樂也會伴隨空虛？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三個是孤獨。為什麼我們會害怕與眾不同？我們是不是應該改變自己的形狀來適應這個社會？生來就無法與他人融洽的話，我的出生是錯誤的嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;觀察可以看出，這三個因素其實是相互混雜而不能獨立分割的，事實上它們都是同一種矛盾的體現，即是人內心的不同種類的感性情緒的衝突。我在後文中也不會過於強調這樣的分類，但是我們會進一步去探索人類的一些本能的感性情緒，這些例子是非常好的引子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那麼，開始吧。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;自由論&quot;&gt;自由論&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;我們最先要迎來的就是自由的議題，這裡說的是從不同選項中選擇的自由。當我們面前有多個可能性，我們可以選擇一種而放棄其他的。我們可以想象沒有自由的樣子嗎？那便會是我們面前永遠只有一種可能性，我們的行為將變成和機器無異。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而同時，由於選擇之間存在差異，人們希望做出能更好滿足自己需要的選擇，而不是隨便選一個。於是選擇變成了一個心智過程，人們會分析自己的需要和比對不同選項的結果，這個過程需要知識的參與。如果一個人猶豫不決，我們可以認為是他的知識不足以分析這些選項。而最理想的情況是一個人總能判斷出而選擇最優的選項，如果他擁有足夠的知識，這樣他所獲得的收益就是最大的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，在大多數情況中，自由其實代表著一種無法逃脫的宿命，為了更好地服務自己，我們永遠在追求更優的選擇，因此我們也有提升自身知識的傾向。自由代表的既是一種人類本身的不完美性，也是一種可以追求完美的機會。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自由的另一個性質就是，人類必須為選擇做出犧牲。這是因為時間只會單線地流動，人不能同時選擇兩個想要的選項，必須以一個為代價選擇另一個，這個過程也不可以重新來過。這意味著，人的一生中放棄掉的可能性必然比選擇而得到的多。放棄可能性並不一定代表壞事，因為如果人已經選擇了所有可能中最好的，那麼放棄掉別的也沒有什麼可抱怨的。但是我們必須注意到，這些被放棄的可能性依舊是可以構想的，也可以是有價值的，這會導致理想和現實的落差。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;感性需求的性質&quot;&gt;感性需求的性質&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;我們現在將要開始研究人類的感性需求，這些感性需求是通過觀察總結得來的現象，並沒有什麼理論規定人類一定會有這些感性需求。每個人也可以有不同的感性需求，我們可以把一個個體想象成一組感性需求的集合，這也構成了此人的性格。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一些感性需求可以認為是普適的，比如人類喜歡飽腹感，而另外一些是非普適的。一個非普適的例子是，有些人如我會對做出正確的決定很執著，我們寧願花費更多的時間，在其他人看來完全是不值得地，去滿足自己對正確決定的慾望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們接著要提出一個假設，對抗感性需求會導致痛苦。當我有了追求完美的感性需求，即使我知道花費時間糾結是不划算的，而且我確實選擇不去糾結而快速決定，對於做出的不完美的決定我一樣會感到痛苦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這意味著，如果我有兩個衝突的感性需求，例如追求完美和節省時間，我將會不可避免地感到痛苦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，要減少痛苦，我們需要避免感性需求的衝突。有兩種方式可以嘗試，降低被放棄的感性需求的程度，或者反向去增加被選擇的感性需求的強度。這裡涉及到的假設是，快樂可以蓋過痛苦，而我們能從滿足感性需求中獲得快樂，所以當我們獲得的快樂越大，痛苦就相對減少了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從追求完美這個例子中，我們還可以發現，人對於感性需求的估值是會隨時間變化的。在做決定的時候，追求完美的估值會高，所以我浪費了很多時間，但是之後我覺得節省時間做其他事的估值才高，於是我會有悔恨的情緒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這個現象導致我們更難去做出正確的選擇，因為我們在做決定的時候甚至根本無法預見到未來感性需求會如何變化，這也是我們會感覺到空虛的原因。更壞的情況是，我們可能會搞不懂自己到底想要什麼，如果我們沒有把這種變化列入考慮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;感性需求的來源對於我們的分析並不重要，儘管我認同它們應當都有生物學上的基礎。我們更關心的是，我們可不可以添加或者去除一個需求？這決定了我們可不可以修正感性需求的衝突。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一種值得討論的來源是習慣，人類有沿襲習慣的需求。我們假定人們可以學習一種推理方式，來幫他們做出選擇，也就是常說的思維定式。當思維定式被建立之後，人們不會輕易改變它，思維定式也可以影響人類對感性需求的感知，例如國民可以被民族主義教育改變，而因某些事物感到榮耀。於是，我們看到了一種修改感性需求的可能性。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;和絕望密切相關的感性需求&quot;&gt;和絕望密切相關的感性需求&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;接下來我們要研究的就是導致我們上面說過的絕望的因素的感性需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最先要提到的就是同情心導致我們希望世界上少一些苦難，而世界不好的現狀會壓抑這種需求。同情心是一種非常不利的性質，因為他會無端增加一個人的痛苦，把其他人的痛苦一併包攬到自己身上。但是同情心同時也有好的一面，因為同情心強烈的人同時也可以感受到他人的快樂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孤獨感相關的感性需求則比較模糊，我們明確知道的是人會希望被喜歡，同時人會對同類有好感。但是是什麼支撐一個人去選擇與眾不同的方式呢？我沒有一個簡單的答案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孤獨者是不是一定會因為感性需求的衝突而感到痛苦呢？我認為不一定，因為當兩個很合得來的孤獨者相遇時，他們會感到更強烈的快樂。但是我必須指出這不是必然可以發生的，他可能會需要改變自己去做很多妥協，這將會帶來痛苦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這些需求的衝突，還有上面說的自由的性質，需求的多變，導致了我們的絕望，而且程度會隨著這些問題的程度增加。如果我們沒有辦法建立新的可以補償這些痛苦的方法，我們就會活得很痛苦，會明顯地感覺到活著痛苦比快樂多。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;浪漫&quot;&gt;浪漫&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;浪漫是一種非常特殊而複雜的感性需求，之所以我要提出，是因為他對解決絕望非常重要。我們依舊很難以得出浪漫的準確定義，因此我們只能從側面去觀察它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們可以觀察到的是，人們對激烈的情緒有喜好。當人們愛的時候，人們喜歡用浪漫來形容激烈的愛。人們不喜歡保守、平淡而缺少激情的愛。而同時，悲傷也可以使人愉悅，就像人們會希望去觀看悲劇，痛苦也有可能會讓人感覺到愉悅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我認為浪漫可以總結為一種對中立和理性的反叛。並不是所有人都能感覺到強烈的浪漫的感受，但是從我自身的體驗，浪漫的感受力和同情心的程度是正相關的。浪漫的一個性質是，它可以通過想象得到，就像人可以從藝術作品中感受到浪漫。如果對浪漫敏感，人就擁有了在虛構世界上寄託情感的基礎，而獲得幾乎不受物理世界限制的快樂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;浪漫還相當於是一種創造意義的過程，而創造意義在現實世界是非常常見的，例如一個人去登山，本質上登山不能帶來直接的快感，這種快感也明顯不是普適的，但是登山者可以通過想象為登山的行為創造出意義，這就是一種浪漫的實例。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;神&quot;&gt;神&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;神也是一個很典型的創造意義的例子，而且相當有趣。神是人想象出來的完美的偶像，他可以自由地愛他的神，也可以想象自己被神愛，這是對孤獨的一種緩解。由於神是虛構的，所以神永遠不會背叛人類，因此對神的愛也是可以無保留的，相當於一種最大化浪漫的做法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人同樣是有原罪的，人衝突的感性需求即是一種無法解脫的原罪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，信神的人應該說是幸福的，他們已經有了一些緩解絕望的方法。但是沒有宗教信仰的人，是否也可以用類似的方式自救呢？我認為答案是肯定的，只是需要從個人的角度去探索。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;想象世界&quot;&gt;想象世界&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;我一直在倡導在想象世界裡找尋慰藉，這是不是一種對現實世界的逃避呢？我認為人類逃避現實世界是一種趨勢，因為現實世界有太多的限制，如果把價值都寄託在現實世界的所得，失望的概率會非常大。而只有來自自身內部，想象世界的價值是可靠的，而且不容易被社會帶偏的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外這個觀點還可以被另一種方式論證，如果人類已經可以擁有腦機接口，是不是人類可以永遠呆在一個他們認為更舒適的理想世界？這時候現實世界已經不重要了。如果我們可以有虛擬世界，為何不假裝我們已經有了？這個世界已經完全可以通過想象到達。&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">序言</summary></entry><entry><title type="html">設計一個宗教</title><link href="/2020/02/05/religion.html" rel="alternate" type="text/html" title="設計一個宗教" /><published>2020-02-05T00:00:00-04:00</published><updated>2020-02-05T00:00:00-04:00</updated><id>/2020/02/05/religion</id><content type="html" xml:base="/2020/02/05/religion.html">&lt;p&gt;這篇文章的目標是設計一個以祖先崇拜為核心的宗教。我會先從現有的宗教入手來分析它們的性質，以及人們對宗教的需求。之後考察新構建的宗教在這些方面會表現如何，是不是存在與現有宗教競爭的可能性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很自然地，宗教和無神論相比，就是多了「神」這個概念。單神教和多神教聲明了「神」的存在，而常見的還有一種稱之為泛神論的類型。泛神論是把整個宇宙或者自然，當做一個存在來崇拜的，一個例子就是道家裡的「道」。「道」沒有自己的意志，他只是代表著一種自然法則，也不會通過超自然力量來干涉現實世界，因此泛神信仰和自然科學不會有太大衝突。同樣，泛神論中被崇拜的這個存在，同樣可以當做「神」討論。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，「神」在宗教中的意義，就是作為一個實體，使人可以對其進行描述。在禱文裡，神被填入作主語和賓語，人們描述他們的屬性，並表達自己的敬意。因此，當我們讚頌「自然風光」時，「自然風光」的概念整個成為了我們表達中的一個實體，這樣的實體和泛神信仰中的「自然」可以做類似理解，區別只是有沒有被賦予神的特性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;什麼才是神的特性呢？為了解決這個問題，我們需要先討論神如何存在，神是僅存在人類的想象中，還是一個客觀存在呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;傳統的單神教一般都認為神是客觀存在的，所以神會通過超自然力量或者啟示，來讓人們了解到他的特性。然而，隨著科學的發展，超自然力量的存在受到了質疑，啟示的真實性也沒法被驗證。所以在這裡，我會把這樣得來的特性排除在外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果接受神不過是人類在自己想象中構造的存在，那麼神的特性也必然可以在人的情感中找到原型，它們必然可以通過人的本性以及需求來理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在此，我列舉了四個可以被觀察到的人的基本需求，這幾個需求應該足夠解釋宗教對人類的意義：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;人喜歡美的事物&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;人有愛和仰慕的情感&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;人喜歡避免孤獨&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;人需要意義和理由&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;宗教在美上的意義十分難分析，因為美的感受本身是各異的。有崇拜耶穌的，也會有崇拜撒旦的，有時候扭曲和悲劇反而更會令人愉悅，想象世界末日之前的終末審判也有可能會讓人感到聖潔和安靜。但是有一點可以確定的，人的感受是可以代入到不同情境，進而是多變的。比起普通的藝術作品，宗教是不是會帶來不可替代的體驗？這一點值得研究。但是在美學上，不同宗教代表著不同的審美，因而是不可以相互調和的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相對來說，我會更認為多元審美是文明的趨勢，因為人會傾向於體驗多種而非限定的一種美感。當非教徒看到宗教建築或者聽到宗教音樂的時候，就不會有觸動嗎？但是如果這種觸動必須被教義所綁定，那麼不同宗教的素材就不能同時被一個人體驗了，這種樂趣的喪失是不值得的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人是愛著和仰慕著神的。一般來說，愛的情感應該是雙向的，但是假如考察人和神之間的情感，會發現這實際上是一種「單戀」。人對神投出的仰慕，和期望的神的回應，實際上都是產生自人類單方面的想象。「仰慕」的情感的存在，說明對方一定有比自己更「好」的地方，這種情感同時也會讓信者傾向於向神靠近。就像單神教裡常常斷言神是完美的，而人則永遠在趨近完美的過程中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，由於神是由人構造的，那麼導致了神不可能因為缺陷而背叛自己。如果一個很信任的朋友，突然暴露了陰暗的一面會讓你傷心，那麼這種事不太可能發生在你信仰的神上。儘管也是有的，例如人們會懷疑神既然是全善全知全能的，為什麼世間還會有「惡」？人們會因此懷疑神的存在，但是我認為大多數信眾不會因此放棄相信神，而是會試圖給神的做法尋找理由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;避免孤獨的傾向，實際上就是希望找到有相似之處的人，信仰同一個神就是典型的可以組成社群的共同點，不需過多贅述。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後是人類想在宗教裡尋找自己行為的意義和理由，這點和愛與仰慕是有一些關聯的，儘管是在更偏向於理性的角度。假如一個世界註定會毀滅（實際上確實會），那麼我們的存在和行動有什麼意義？有些宗教會把這個理由放到死後世界，也有的會認為神會對好的行為給予獎賞。這種獎賞當然是無法被證明的，但是這不阻止人類慣性地相信這一前提。即使一個人不相信好的行為會帶來回報，他也不能不去做好的行為，因為自身的同理心和道德，那麼為什麼不相信呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下來，我們就要引入我們所想要構造的宗教。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們的新宗教崇拜的對象並不是神，而是個體的人。這個理念取自中國傳統中的祖先崇拜。許多中國人在祈求祝福時會說的話是「祖先保佑」，在家中也會選擇供奉漢族的先人關羽，而並非像上帝那樣虛構的神。這表明了，故去的人作為愛和仰慕的對象是可行的。人可以找到比自己「好」的祖先，然後讓自己向其靠近，這可以提供讓自己變理想的驅動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，故去的人是否會抱有保佑後人的願望呢？由於人是真是存在這個世界上的，即使已經死去，他的理念依舊可以被驗證，這和完全由個人構造出的神是不一樣的。假如一個少數種族以人類為出發點，信仰了另一個族的故人，最後發現那個人其實是種族歧視者，他是否會感覺十分傷心呢？如果有這種預期，他就會選擇避免去相信，畢竟不完美的人遠不如完美的神可信。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這裡我打算提出兩個方案。第一個是接受人的不完美性，在心理上不要求仰慕的人樣樣合意。第二個是由先人和後人定下契約，相當於先約定什麼樣的行為會得到保佑，如果先人因為其他原因不履行契約，那麼就會變成失信。契約的樣子可以是「如果有死後世界，我又有干涉這個世界的能力，我會盡我所能去鼓勵和保護我所認同的行為」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這樣的話，人們實際上是可以選擇去信仰不同的祖先的，為了方便，我們也可以抽象出一些信仰流派，例如我喜歡培根、洛克、休謨三位經驗主義者。我也可以喜歡決定論的斯賓諾莎，也可以喜歡民國時期勇敢而敏銳的思想先驅。有了這些抽象含義，我們可以進而去做藝術創作，挖掘其美學價值，可以讓人更有歸屬感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外有有趣的一點，由於人有避免孤獨的傾向，會對有相似之處的人存在好感。這也導致了祖先會對崇拜他們而向他們靠近的「相似」的人存在好感，這會提高這些先人的可信性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後一點，考慮祖先崇拜可以怎麼給我們的行為賦予意義。我們每個人出生時的世界都是由過往的祖先建築的，如果沒有他們，我們就會生活在一個更原始的世界。因此我們每個人實際上都承蒙了祖先的恩惠，我們需要一個方式去回報這種恩惠，那麼方式就是讓這個循環繼續下去。我們繼續改進這個世界，就會對人類這個整體做出貢獻，我們的恩惠將會落在下一代人身上。這種互惠將一直持續下去。&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">這篇文章的目標是設計一個以祖先崇拜為核心的宗教。我會先從現有的宗教入手來分析它們的性質，以及人們對宗教的需求。之後考察新構建的宗教在這些方面會表現如何，是不是存在與現有宗教競爭的可能性。</summary></entry><entry><title type="html">花園</title><link href="/2019/12/03/garden.html" rel="alternate" type="text/html" title="花園" /><published>2019-12-03T00:00:00-04:00</published><updated>2019-12-03T00:00:00-04:00</updated><id>/2019/12/03/garden</id><content type="html" xml:base="/2019/12/03/garden.html">&lt;p&gt;如果不是我的一位筆友向我故作神祕地提到那些在波士頓流傳的詭怪傳言，我並不知道關於我的父親還有那些奇怪的傳聞。傳聞裡的勞倫斯·哈克萊，是一位因為研究而精神失常的數學教授，他原先在馬薩諸塞州立大學的波士頓分校任教，大約十三年前，在消失在公眾視野一段時間之後，被當地警察局確認為失蹤。儘管我現在已經不姓哈克萊，但是我知道那是我的父親的名字，當我七歲的時候，我母親就帶我離開了我的父親和在波士頓的家，來到普羅維登斯這邊的我舅舅家長住。我母親從來未對我解釋過此事，無論我再怎麼詢問也閉口不提，而且她也再沒用過哈克萊這個姓。由於這些事已經過去太久了，我漸漸地也對這些失去了興趣，我的成長經歷裡就像不曾存在這位父親一樣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我現在是普羅維登斯樂團的一位提琴手，在十歲的時候，我舅舅嘗試讓我接觸了音樂演奏，按他們的話說，我還挺有天賦。之後小提琴確實成了我成長過程中最重要的陪伴之一，也成為了我維生的手段，因為除了我母親一直在家陪我和教我一些知識，我從來沒有正式進入過學府，能如此已經相當幸運了。最近我被邀請到波士頓的音樂學院交流和進修，我也想趁著這個機會調查一下關於我父親的那些傳言，儘管我幾乎已經完全沒有關於他的印象，不能夠斷言他是個理智而清醒的人，但我還是無法不對那些傳言有所介懷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我整理了一分可能認識我父親的人的名單，他們大多是馬薩諸塞州的一些大學教授，是他曾經的同學和一起任教過的同事。我逐個去拜訪他們，看看能不能得到一些關於我父親的信息。最終，我在波士頓學院遇見了父親曾經的摯友，卡爾·林格斯教授。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當林格斯教授得知我是勞倫斯·哈克萊的兒子時，他先和我抱怨了一通我的母親，她當時一言不發就走了，如果她對我父親的精神疾病有所關心，我的父親也不一定會落到這個下場。我只好苦笑著附和著。儘管他對我母親的批評很尖銳，但是林格斯教授實際上是個非常友善的人，我也得知他是我父親生前最親密的朋友，他們從小就一起在波士頓長大。在我父親失蹤後，林格斯教授保管了我父親的部分遺物，包括一些信件和筆記，另一部分則繼續放在我父親在波士頓的舊房子中。他也是警察委託去處理我父親遺產的代理人，他在幾家有名的報紙上都登過報來尋找我的母親，住在羅德島州的我的母親理應能看到，但是波士頓這邊沒有收到過她的任何迴應，似乎對這筆錢並不感興趣。我想她更有可能是沒有看到吧。而現在見到我，那些困擾他已久的手續，終於可以有所進展了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通過林格斯教授手上的信件和筆記，我對當時發生的事有了一個大概瞭解，但是這張拼圖依舊談不上完整。與其說是不完整，不如說裡面有太多不合常理的陳述，我們對已有資料的解讀也遭遇了不少挫折。當時警方的調查很快就結束了，按披露的信息並沒有特別值得關注的線索，也沒有推導出他殺的可能，於是大家也很快把這件事遺忘。但是我不打算就此止步，還是希望儘可能多地探訪可能瞭解此事的人，林格斯教授也表示會盡量給我提供幫助。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這個事件最早的線索來自於我父親給林格斯教授的一封信，日期是1979年3月7日，他提到了他發現的一些神祕的數學公式：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;下午好，卡爾！&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;接下來我要講的是一件比較離奇的事情。距今正好兩週前，我在學校化學樓的一間小教室裡上完代數結構II，等留下來問問題的學生都走掉之後，我便在教室裡的座椅上打了個盹。後來當我醒來的時候，我發現黑板上寫著一串方程推理，那並不是我寫的，而它的形式馬上吸引了我。我感覺它描述的是素數理論的東西，隱約覺得它們連接著黎曼猜想。我雖然不鑽研數論領域，但在閒暇間也讀過那幾本專著，然而我印象裡並沒有提及過這樣的形式。這些式子還有一些不清晰的部分，但是寫下它們的人似乎很有自信地，沒有拖沓地完成了所有陳述。&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;無論如何，這是些很有趣的式子，我無法不對這些式子的初衷，和寫下這些式子的人感到好奇。但是等到第二次上課時，我提問了此事，卻沒有任何一個學生承認在黑板上寫過這些。接下來的一段時間裡，我覺得它們激發了我的一些靈感，雖然還不確切，但我開始越來越覺得它們存在著深遠的含義。因此我重新溫習了數論，現在我很確信它們是關於素數理論的，但是已有的書本對理解它們完全起不到幫助。它們太特別了，還有一部分是我從來沒見過的標記法，要是能搞懂那些標記的含義，就能解開這些疑問了，不過我目前還不知道該如何下手。&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;我把它們抄寫在信的後面了，你也可以看看，不過請先不要告訴別人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;林格斯教授告訴我，其實這些式子確實一眼看上去是和素數理論有關係，至少從部分的形式上看是如此的，我父親的感覺很敏銳。但他至今不能理解為什麼我父親會那麼執著於他們，正常來說這些東西缺乏能引起人注意的實證效力，更何況裡面還有那麼些含糊不清的表述。於是他在回信裡未置可否，但是他發現我父親似乎越來越沉迷於這些算式，因為遲一點的時候，他收到了我父親關於這些算式的種種稱讚，信裡也傳達了我父親的焦慮。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;前幾次去信的時候我都感覺我離解開這些問題不遠了，可是緊接著的都是令人沮喪的失望。距離我第一次看到這些方程已經一個月了，我還是沒能在理解它們上有實際的進展。說實話這使我倍感壓抑。最近我基本把所有閒暇時間都用來思考它，稍微值得慶幸的是，它們給了我一些別的靈感，讓我對非歐幾里得幾何的有了一些奇妙聯想，像是提醒我從幾何上對數進行抽象是可行的。憑藉它帶給我的靈感，我現在覺得我也許可以把群環域等代數結構在腦中以幾何的形式想象出來，雖然還很模糊，但這種感覺相當美妙。&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;現在想起來，當時黑板上的那種銳利的書寫風格，也是我所喜愛的一部分。對了，我之前沒有描述過那種筆跡，它的線條比我們平常書寫的要粗，而在線條的兩側，存在著不規則的凸起的尖銳鋸齒，如果不細看會不容易察覺。不過由於這些內容明顯能看出是用我們常用的希臘字母體系寫的，所以我在抄寫的時候沒有把筆跡的特點也記錄下來。現在我只能在腦中想象它們了，我對它們有些微薄的印象，雖然藉著想象和回憶，這些印象已經逐漸清晰，但我沒辦法把它們畫出來，非常可惜。&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;我的妻子對我最近的研究狀態頗有微詞，她覺得我過於沉迷了，而且我有時候在睡夢中都在念叨那些數學名詞，這讓她感到有些不安。但是我沒法給她解釋這個，我的想象力確實日漸豐富了，我的夢裡確實出現了不少數學的內容，他們很多是關於我之前想象到的代數結構幾何，另外一部分是關於高維空間的。我在清醒的狀態下依舊不能想象超立方體，但是在夢中似乎可以，它十分自然地漂浮在空中，我能清楚地看到它的24個正方形面。為了少讓我妻子嘮叨，我現在習慣了在化學樓的那個教室裡待到晚上才回家。&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;我還是很想知道是誰在那個黑板上寫下了這些式子，我想如果我多在那呆著，也許還能再碰見他。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我們在訪問州立大學的時候，遇到了數學系的席瓦·葛蘭多教授，他曾經是我父親的門生，在學生時代和我父親相當要好，後來留校成為了教授。據他說，在那段時間，我父親喜歡在下課後，在那個黑板上寫上一大堆莫名其妙的推理。由於那些算式過於跳躍，沒有人能搞懂，但是我父親卻一直一本正經地寫著，讓人感到疑惑。而關於那些算式的提問，我父親沒有給出任何清晰的解釋，只是以理論未完成搪塞，等到完成了會解釋。他出現精神症狀的傳言就是那個時候開始興起的，但是他在教學方面沒有出現任何問題，除了熱衷這些算式，他對學生還是表現出敏銳、明智而平和的態度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，他額外提到了一些對黑板上字跡的觀察。“在我的印象裡，教室的黑板上有時候會出現一種別樣的筆跡，那些筆跡和哈克萊先生平常的筆跡有比較顯著的不同，我現在已經記不起它們的具體樣子了。但是當時我的感覺是，板書裡其實蘊含著兩種字跡。那種字跡出現的時候，往往是對哈克萊先生的草稿進行一些批註和補充，就像兩個人在交流一樣。那個時候大家都懷疑哈克萊先生患上了一種精神疾病，所有的字跡都是他一人寫下的，因為當時沒有任何跡象表明有別的人和哈克萊先生進行過交流。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“其實這種事也不是完全沒有先例，約翰·納什就是一個出名的例子。據說納什在腦中虛擬了一個可以和他交流的朋友，而他自己一個人扮演兩個人，為虛擬人物的存在提供證據，然後他原始的人格會通過這些證據讓自己相信另一個人是真實存在的。我們覺得你父親也是同樣的情況，由於當時學校里根本沒人會摻和他的事，所以那種筆跡十有八九上還是他自己寫的。如果我們當時多關心他一點就好了，但是當時他的神智還是相當清醒的，在教學方面。我們也實在沒辦法將他和精神病人聯繫起來，所以只把這些當做他的一些愛好看待。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;葛蘭多教授的補充也許相當合理，因為父親的信中也提到了他和那些式子的作者有了接觸，按已知情況的猜測是，他因為過於嚮往和此人認識而產生了臆想。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;謝天謝地，我終於和那些式子的作者取得了聯繫，雖然我們還沒機會真正謀面。原來他有時候會到教室裡，看過我寫在黑板上的內容。有一天下午我寫了一些對形式化證明的思考，傍晚我離開教室去用餐，等我晚上再回來的時候，我發現他對我的推理進行了一些評論。他使用的還是那種特別的字體，所以我一眼就認出來了。他的評論讓我驚喜萬分，我發現他完全能理解我，而且比我走得更遠。他寫的東西有一種激發我靈感的能力，彷彿只是在正確的方向上把我輕輕一推，我的想象力就會自然而然地向四面八方展開，如同分形圖像般綿延不絕地擴展。&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;我之後又在黑板上寫了一些其他的思考，有時候他會需要兩到三天才能給我回復，所以我會在每次上完課後把式子重新寫好，以方便他在晚上或者別的什麼時刻看到。&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;大概從這之後，我父親幾乎不再對人寫信了，和林格斯教授的通信也完全中斷了。他對外界的說法是要專注研究，他已經在一些重要問題上取得了前所未有的進展。他找另外的教授頂替了教職，開始在家無薪休假。據林格斯教授推測，我母親和我的離開大概也發生在這附近，當然具體日子他不清楚。我還注意到，父親的筆記逐漸變成了傾訴者的口吻，也許是因為在那個時候，他認為已經沒有任何人願意聽他說的話或者讀他寫的信，他只好把自己的想法都細碎地記在筆記裡。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;然而事情並不如父親想的那麼順利，事實上，在父親的筆記中，明顯呈現出了一些異樣。他開始描寫一些在我們看來是幻覺或者幻想的東西，這可能跟他過於急切地想寫出證明有關，但是從另一個角度看，這些幻想也過於離奇了，而且有些和數學完全無關。我們很難理解這些幻想是從何而來，它們更像是奇幻小說裡的描述。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我不再用紙進行演算，算式的推導就在我的腦中自然發生著，像曲線一樣連續而圓滑地向前延展。我認識到我們這個次元的所有數學知識，都來自一個連續的公理系統，在這個系統中一切是成環的，沒有證明的起點，也沒有證明的終點。要理解這個公理系統，只需要沿著這個環一直推導下去，同時你的推導也會成為公理系統的一個新的部分。但是我發現了，對於我來說數學的樂趣不是要得到某個知識，而是永遠能從知識中推導出更多的知識，這時候數學成為了一種藝術創作。因為任何組合形式對於他都是有可能的，就像人類可以享受不同的音樂，人類也可以享受不同的推導。&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;我的這一切領悟都來自於我的朋友，教會我的一種新的數學語言，它比我們目前使用的語言更為高級，它在形式上就使很多東西成為不證自明的，同時它允許你從更高的維度思考。但它是不可言說的，用英語和人類的符號體系沒辦法描述它，它只能在我的想象中存在。我有時候也在困擾，我到底該怎麼把腦中的這一切都記錄到紙上給你們看。但是我想這也不是必要的，等到你們接受了這套數學體系之後，你們也能自然而然地看到這些推理。&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;我的朋友還帶我去了一些地方，我們穿過了陰暗的佈滿高聳尖塔的城市，那裡沒有太陽也沒有月亮，那裡不需要照明也能看清周圍，也許是所有物質都在自發地熒光。接著我們來到了擁有巨大純白柱子的花園，那裡完全是一片充滿生機的景象，和之前的城市完全不同。在這裡廣闊的草地上長著許多花，花與花之間都被精心地保持著距離。在那些青翠的枝條的頂端，是由一團團彩色光暈構成的花瓣，光暈時而顯出不同的幾何圖形，但是在以極快的速度變幻著，讓人捉摸不透。但是我看得出來那幻化著的花瓣擁有著明確的數學含義，它們代表著持續進行的推理，每朵花都是一個意識。我遇到了很多我喜歡的意識，我喜歡觀察它們。它們的一次次推理迭代，那些微小的變化，呈現出來的繽紛的顏色和變化的形狀，使我興趣盎然。有時我通過想象就能和一些花朵取得一些交流，所以我願意在這裡待久一些。我的朋友不會使用言語，但是他告訴我，這些花的根系與宇宙相連。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;目前我們已經把這些資料都看了一遍了，對於林格斯教授大概是第二遍。也和他曾經預言過的一樣，這裡面的描述越來越像瘋人囈語。父親最後的筆記大多已經無法連成段落，只是在重複一些零散的詞語和句子，所以我也無法再摘錄下來了。只是在這些敘述裡，每次都會重複提到那個有著白色石柱的花園。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林格斯教授和我一起去了一趟警局，在警局我登記了自己的身份和暫時的住址，以方便之後可能要進行的一些手續。在警員的幫助下我們也查閱了一些資料，記載在檔案中最後和我父親接觸過的是一位名叫喬治·沃爾特的鐘點傭人。警局按照規定不能提供給我們沃爾特先生的聯繫方式，現在也不再是案件的調查期間。但是檔案管理員很熱心地告訴我，鐘點傭人的信息都可以在黃頁上查到，如果他現在還在工作，不妨試試。沒花多久，我們在警局的黃頁本子上，找到這位喬治沃爾特先生的住址，準備去拜訪他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當天下午，沃爾特先生給站在他家門口的我們二人打開了門，他是一位身形健壯的黑人，看起來開朗且友善。林格斯教授向他說明了來意，他們在十幾年前警局調查的時候也都見過，雖然嚴格來說，我和沃爾特先生也見過。沃爾特先生將我們請入家中。我們請他免去了斟倒咖啡的禮節，直接向他詢問起當年發生的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那件事已經過去很久了，我能記得的就是突然之間，哈克萊太太帶著您離開了家，我之後再也沒有見過你們。這件事哈克萊先生沒有向我解釋過，我也沒有過多詢問，還是按照約定的時刻到家裡整理衛生。額外地，哈克萊先生請我為他準備每天的餐食，因為他要忙於課題，沒有時間自己準備，但只要一切從簡即可。我也答應了，因此每天上午我都會去家裡一趟。後來哈克萊先生的身體出現了明顯的異樣，在我還見到他的時候，他幾乎把所有的時間都用來躺在床上，也沒有見他書寫過任何書稿。他閉著眼睛，我看不出他是不是睡著了，但是他告訴我他一直在思考。慢慢地，我能看到的是他的身體以一種驚人的速度消耗著，他在兩週之內就變得消瘦異常，完全像換了一個人。他走出房間的時候，我會看到他的眼眶已經深深凹陷，臉頰消瘦異常，甚至步態也變得嶙峋。雖然我從雜誌上看過思考是最消耗能量的人體活動，但是我總覺得難以置信，那很不正常。如果您也看過他那副樣子，您肯定也會這麼覺得的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我害怕傳染病，當時聯邦內一直傳言有一種神祕的疾病，血液疾病，雖然我們現在已經知道那是艾滋病，但是當時我們對它的傳染方式和傷害都一無所知。您父親的情況讓我感到害怕，所以在一天我向您父親告別後，就再也沒去過你們家。之後過了不久，就傳出了哈克萊先生失蹤的消息。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沃爾特先生對我道歉，沒能儘量照顧好我父親，我告訴他沒關係的，但是這些敘述對我而言依舊非常離奇，我不知道我能從這裡面獲知什麼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;交談大致結束後，我發現沃爾特先生一直注視著我，像是在思考什麼。我便也靜靜地等待著，不希望打斷他的思緒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;終於，像是迴應我的期待一樣，他問我：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“道奇先生，您是學者嗎？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不，我沒有進入過大學，只是在普羅維登斯的一個樂團裡當小提琴手。您想到了什麼嗎？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“您身上有，和您父親非常相似的一種氣息，像是容貌上的，又像是……我曾經覺得那是學者的氣息，那種超脫凡人的感覺，但是現在我不確定了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“噢，謝謝您，不過我確實不是，我小時候幾乎都沒怎麼上過學。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沃爾特先生依舊盯著我，欲言又止地做出嘗試，似乎接下來要說的話需要很大勇氣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;終於，他開口說到，“嗯……說實話，我從來不覺得哈克萊先生失蹤的事是一樁意外，它背後一定有著一些祕密，從看到您的時候，我回想起了當時曾感覺到的一種模糊的黑暗，或者是陰影，一種我從來不知道如何去解釋的東西。這些年來，我幾乎已經忘記了那種不祥的感覺，但是您讓我想起了，那不僅僅是像血液病，而是與之相比更讓人懼怕的事物。請原諒我無法清楚地解釋，但是道奇先生，請多加小心。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沃爾特先生的話讓我，大概也讓林格斯教授，有了一些陰冷沉鬱的感覺，給我們想積極面對這樁案件的心情蒙上了一些陰影。我們嘗試著構造問題繼續追問，可是沃爾特先生什麼信息也沒能提供了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;離開沃爾特先生的家後，我們陷入了一段尷尬的沉默，林格斯教授顯然也受到了我的消沉的影響，這讓我有點過意不去。日落後，我邀請他到港口邊的一個餐廳共進了晚餐，以此作為這次調查的終結。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“您看過我父親的筆記嗎？因為我不懂數學，您能看出那些算式裡存在我父親所說的那些內容嗎？”我問林格斯教授。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我看過一點，但我不認為那裡面存在邏輯性。非要說的話，它們給我的感覺就像把有史以來的數學教材的每一章節抽出一點片段，然後憑藉感覺胡亂組合在一起。它令我想到的是小時候聽的神話故事裡那種用不同動物組件拼貼起來的混合生物，那是叫什麼來著？巴西利斯克還是奇美拉？所以我不認為那些內容是有效的，它們過於零碎，我無法理解，也不相信它們真的存在聯繫。你父親之後的筆記裡也提到他不願意再寫文字記錄了，他更願意描述他腦中的想象，這也說明了那些想象可能就無法有條理地通過文字敘述出來，只是他的一種莫名其妙的信仰罷了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那關於失蹤搜尋，警方那邊還有什麼值得注意的信息嗎？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我得到失蹤的消息的時候，警方已經清點完現場了。我看過警方的現場報告，警方的推斷是，勞倫斯是自己離開家的，現場沒有任何可疑的腳印和生物痕跡，所以他們排除了入室綁架。儘管結合沃爾特先生的證詞看，你父親的離家還存在不少的疑點，他那時的身體狀況，和要去哪裡全都不得而知，但是警方的調查沒有多少可質疑的部分。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想，以我父親的身體狀況，無論去了哪裡都會引起關注的吧。那剩下的可能只能是，他早已在一個不知名的地方死去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那麼他的那位朋友果真不存在？任何痕跡都找不到的話。這真的很可疑。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“嗯……確實不存在，這是目前所有調查都指向的結論。”林格斯教授感覺到了我追問中的急切，我感到有些羞愧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那看來我們能獲得的資料也就到此為止了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我覺得還有一種可能，就是能從你母親那裡獲知當時到底發生了什麼，但是根據你之前說的，她似乎完全不想提。我對你父親的事真的很抱歉，一開始我還責怪過你媽媽，但是其實我也沒有當好一個朋友。我當時應該是他最接近的朋友了，但是他大概覺得我根本不相信他，恐怕對他也造成了相當大的打擊。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“沒事的，都已經過去了。謝謝您對我父親的關心和過去時光的陪伴，如果沒有您，我現在也只能對那些亂七八糟的流言心懷怨恨，但是現在我至少知道真相了。”我安慰道，彷彿也是在安慰自己。但是其實我心裡並沒有想就此放棄，雖然我確實沒有任何頭緒，也確實需要休息一下，之後也不需要再麻煩林格斯先生了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這天晚上，我們彼此都喝了點酒。林格斯先生把存在他那的所有筆記和信件都給了我，也完成了我接收父親遺產所需要的程序，壓在他身上的任務終於完成了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你害怕嗎？”林格斯先生問我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“什麼？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“回到你以前的家，你父母的房子。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不會，怎麼，難道是有凶宅什麼的傳言嗎？”我打趣地問道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林格斯先生也笑了，回答道：“沒有那麼可怕的事情，只是那看起來是不好的回憶。不過如果你不喜歡，隨時可以把它賣掉，只要問問你母親就可以了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“嗯，我會通知她的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;次日，我帶著鑰匙回到了以前的家。它從外觀上看還是相當精緻的，當時我的父母應該花了不少心思。它採用了一些歐洲風格的設計，和美洲流行的簡約不同，在當時應該價格不菲，估計是想在這片平淡的住宅區裡顯得更別具一格吧。我本來想著要把房子清掃一遍，但似乎在當時案件結束的時候房子已經被清理過了，由於過去十三年這裡並沒有啟用，所以也沒有變得凌亂。我把行李從暫住的地方搬了過來，住回了我以前的房間。漸漸地我對記憶中童年時的家也熟悉了起來。我在桌前給母親現在的住址寫了封信，告訴了她這裡房產的事，這裡一切都好，如果她想的話可以在下週過來看看。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的房間裡放著一些孩童時玩耍的物件，還有一些，看起來是母親和我一起讀過的故事書。它們讓我得以沉浸在一種寧靜的氛圍，冒出音樂創作的靈感。我從差不多十歲才開始接觸小提琴，比起其他的同行已經很晚了，但是它可以很好地表達我的一些特別的思緒。當我觸碰到這些物件的時候，我似乎就能聞到它們的氣息，它們蘊含著的模糊的含義，在腦中牽引出不知是編造的，還是隻是把過往在不同地方聽到的旋律碎片組合起來的樂曲聲。我也就拿出提琴，肆意地演奏起來。雖然我這麼希望，但我平時倒絕對稱不上是一個作曲家，甚至連想象一些動機都困難，也只有藉由這些帶有氣息的物件，或許說是發酵已久的回憶可以如此，它們彷彿是將我的靈魂與超越現實的精神世界所連接的媒介。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;晚上躺在我舊日的床上時，我突然有一種噁心的感覺。我開始朦朦朧朧地想起了以前的事，雖然是一些不成型的片段，但是他們一直在我腦海裡重複，讓我非常煩惱。但等習慣了這種噁心感之後，我發現我已經能回憶起那天晚上發生的事了。那天，母親的一聲尖叫把我從睡眠中驚醒，那是一種如同驚悚電影中的恐怖尖叫，甚至更甚於此。緊接著她衝進房間，一把抓起我，然後抱著我衝下樓。當時我七歲，體重並不算重，但是我也訝異於她並不健壯的身軀能爆發出的驚人力量。她甚至連鞋也沒換，穿著拖鞋就衝出門，抱著我頭也不回地向遠方奔跑，我聽到的滿是拖鞋摩擦地面的聲音，和她接近崩潰的喘息聲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不理解她為何會如此驚恐，但是那一定有某種原因，我開始回想起以前在問她這些事情的時候，她表現出過的那種近乎懇求的神情，噁心的感覺更加強烈了。我只好拿起提琴，通過演奏來稍微讓自己平靜下來。雖然音樂果然還是可以讓我放鬆思緒，但不知為何，我所能想到的旋律卻彷彿被沾汙一般，開始有了一些陰暗而不和諧的要素。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下來幾天，沒事幹的時候我會進入父親的房間，翻看他的一些過往的手稿。雖然我看不懂，但是我覺得他在生命的最後時刻依舊是認真而用心地思考著的，這符合我們一貫的勤勞美德，倒也不壞。雖然這樣的念頭更讓我對他的結局更覺得惋惜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我無意間發現了在父親專門用於演算的筆記中存有一頁特殊的手稿，這份手稿明顯和他其餘的筆跡不一樣。它上面大多是一些奇怪的符號，當然這些符號給人的感覺就像在描述“數學”。同時也有一些小段的文字說明，但是並不是英語，是我沒見過的文字。此外，描寫符號的線條上充滿了精密的尖利銳角，似乎每個拐點都編碼著一些信息。我在想一個人如果要手寫這麼精密的圖像，至少也需要一兩天的時間。這讓我聯想到了父親所提到的那種另類的字體，恐怕也是葛蘭多教授所提及到的那種字跡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這些字跡對我是極為新奇的，和我對物件的敏感一樣，它也給了我音樂上的靈感，我就像接收到電波信號的收音機一般，開始有了各種奇妙的想象。那是一些向四面八方展開的靈感，通往新的領域。有那麼一刻，我覺得我似乎和父親更靠近了，即使是父親描寫的那些夢話似乎也不再是完全不可想象了。我的直覺開始意識到，這張手稿極其重要，它可能是解開父親謎團的關鍵，這使我稍稍振奮起來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每當我凝視著那特殊的手稿，內心就會湧出一陣寒意，彷彿在一個極其陰暗的領域，有某種東西在注視著我，而它散發出的駭人氣息，就像要吞噬我的理智。要如何解開字跡中的祕密呢？我不知道，但是這些字跡確實有能激發我的想象力的作用，只是我越來越控制不了那些想象力，總是會引致一些混亂而詭異的事物。但一種希望總是驅使著我繼續去想象，儘管我的想象都是基於樂曲的，但是一種強烈的直覺讓我相信音樂和數學之間有著確切的聯繫，總是感覺，彷彿在下一個時刻就能完全理解他，也能完全找到他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是那些旋律，實在是可怕的，快要超出我的承受了。我從來沒有想象過這麼狂野而不安的旋律，像沾滿粘液的腫脹的蹼，爭相把光吞噬的黑洞，千百條蠕蟲密集地蠕動，分不清朝著的方向，只是翻騰著佔據我的大腦。我完全控制不了嘔吐的慾望，所有忍受的堅持都是徒勞，但我已經徹底沒法逃離了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;狂亂中，我聽到了一串急促的門鈴聲，有人在屋外大叫我的名字：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“查理！查理！你在裡面嗎？查理！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我才發覺我的視力已經喪失了意義，我的感官幾乎完全被覆蓋了，聽覺也快消失了吧，除了瘋狂延展的想象，我什麼也感覺不到了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我醒來的世界，天空，像是在黑色背景上，用顏料一層層塗上去的靛藍，這種藍色是那麼純淨，是因為眼前沒有光源，也沒有明暗和光影。這裡確實沒有黑夜和白天之分，因為所有可見之物都是以他們的性質直接被感知到的，這裡不存在光和反射，那些白色石柱也只是單純的白。這裡沒有風，在如此莊嚴的地方，不被允許擁有一絲擾動。我看著面前的石碑和延伸著的看不到盡頭的草地，我知道這裡就是花園的門戶。不需要去閱讀石碑上的任何符號，即使那裡有，又即使我根本不認識那些符號，我也知道了這裡是諸神的花園，我也知道了在花園裡我會遇見誰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我聽見一個腳步聲，像鐘樓的鐘聲一般，精確而絲毫沒有偏差地重複著，敲擊在我的大腦深處。他正從花園的深處走來，我尚未看到任何身影，但是我已經清楚地知道，他要求我的致敬。於是我朝著他來的方向，以樂手的禮儀，致以最崇敬的深深的鞠躬，並準備好了為他演奏我意識的音樂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1992年7月3日，波士頓阿什蒙特區的醫院裡，一位消瘦的中年婦人被手推輪椅送入。她兩眼圓睜，似乎在驚恐中已經喪失意識，雙手一直在顫抖。發現她尖叫著跌倒在一座房子門外的鄰居，將她送到醫院。警察在她的衣服口袋裡發現了她的證件，確認了她名叫瑪格麗特·道奇，正是在警局檔案中和勞倫斯·哈克萊同時列為失蹤的他的妻子。在詢問中，她只是一直重複念著“祂回來了……祂回來了……”，再也不能構成任何有意義的句子。警察調查了她被發現的房子，那座曾經屬於他們的房產，在搜尋無果的十五天以後，來自普羅維登斯的年輕小提琴手查爾斯·道奇由警方宣告失蹤。&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">如果不是我的一位筆友向我故作神祕地提到那些在波士頓流傳的詭怪傳言，我並不知道關於我的父親還有那些奇怪的傳聞。傳聞裡的勞倫斯·哈克萊，是一位因為研究而精神失常的數學教授，他原先在馬薩諸塞州立大學的波士頓分校任教，大約十三年前，在消失在公眾視野一段時間之後，被當地警察局確認為失蹤。儘管我現在已經不姓哈克萊，但是我知道那是我的父親的名字，當我七歲的時候，我母親就帶我離開了我的父親和在波士頓的家，來到普羅維登斯這邊的我舅舅家長住。我母親從來未對我解釋過此事，無論我再怎麼詢問也閉口不提，而且她也再沒用過哈克萊這個姓。由於這些事已經過去太久了，我漸漸地也對這些失去了興趣，我的成長經歷裡就像不曾存在這位父親一樣。</summary></entry><entry><title type="html">綠洲</title><link href="/2019/06/10/oasis.html" rel="alternate" type="text/html" title="綠洲" /><published>2019-06-10T00:00:00-03:00</published><updated>2019-06-10T00:00:00-03:00</updated><id>/2019/06/10/oasis</id><content type="html" xml:base="/2019/06/10/oasis.html">&lt;p&gt;（一）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;還有半小時，太陽即將從這片戈壁上完全地落下，而我已經在這片人跡罕至的沙漠上行駛了三個小時。夕陽照射下的一切都是如此晦暗而沉悶，我想象我是沙漠裡的探險家，抱著最後的希望，想在這毫無生氣的世界裡尋找到值得注意的什麼。留給我的時間並不多了，我跟著哼唱著音響中禱告般的呢喃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CD機裡播放著Radiohead的《OK Computer》，我在這張專輯發行三年後才知道他們，但是這對我幾乎是解藥般的音樂，尤其是在我漸漸被神經衰弱所折磨的時期，它從好些令人沮喪的念頭中拯救了我。我把音量調大，蓋過在沙土路上顛簸的噪音。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今晚我會找個地方過夜，我帶好了露營的道具。我選擇了帶透明窗口的帳篷，這樣我可以躺著看見星星。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在繞過一個土丘之後，我看見在我前方不遠，有一片樹木的陰影，那是一片綠洲。我從未聽說過在這裡還有一片綠洲，我也許是第一個發現者，這在很大的程度上保證了這塊土地上足夠寧靜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我抵達了這個綠洲的邊緣，這裡的樹木茂密程度與其說是綠洲，倒不如說是一片森林。茂密的樹和灌木叢遮擋了我的視線，但裡面一定有豐富的水源。現在是夏天，晚上的溫度依然宜人，綠洲內的水源帶來溼溼的空氣。我從車上取下帳篷，一頂四人用的帳篷，對我來說足夠寬敞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;搭好帳篷後已經完全入夜了，我才留意到有一片淡淡的極光，正在綠洲上空縈繞。這是我第一次見到極光，雖然我已經看過無數它們的照片，但此刻的景象仍然讓我驚歎。我處在的位置離北極圈還很遠，在這裡看到極光需要難得的好運氣。上世紀五六十年代曾經出現過幾次，可惜我無緣得見。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人類對光芒大概有本能的喜愛，小時候舊報紙點起的篝火，就能讓小孩們安定下來，默默注視著火焰緩緩躍動。火焰是毫不止息地在舞動的事物，你可以在其中看見時間的流逝。極光也一樣，作為向外輻射著熱度的彩色流體，彷彿它們從來沒有停止運動過，但也許在宇宙的尺度，它們從來沒有運動過。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;晚餐隨意吃了點麵包，車上還有足夠幾天的食糧，我沒什麼胃口。我總有種感覺，雖然是相似的，但這裡的夜晚比我在房間裡度過的獨自一人的夜晚，更為寂靜。在這裡我可以不再為來自人群的那種黏膩的熱度所困擾，在脫離了城市的地方，我開始可以假想我脫離了社會的樣子，這令我感覺放鬆。銀白的月光和那極光的光溫柔地灑落在我的帳篷上，如水波般晃動。即使只是微弱而黯淡的光亮，但是它們的存在讓人能安心地度過長夜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我凝視著的那片極光，它越發明亮了，正在聚集起來，形成一縷縷明亮的藍白色光流，彼此纏繞穿梭，像正在生長的藤蔓。在它們劃過的地方，又衍生出別的顏色，草綠，橘黃，海藍，淺紫，像電子音樂中迸發的晶瑩的糖果，又有如在看不見人的街道上點亮的彩色霓虹燈，將旁邊的空氣染色。它向我伸出了手，我的心中有一種從未感受過的溫暖，像一位海員在漆黑的長夜航行許久，見到了一座閃著溫暖鈉離子光芒的燈塔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這光芒在一瞬間將我包圍，迴旋著，我的眼裡充滿了它繽紛的色彩。我感覺到我的軀體正在緩緩飄升，離開地面。我在朝著廣袤的星空上升，不，是朝著星空墜落。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;地面離我越來越遠，我想象著我飄向太空的樣子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Fly me to the moon, and let me play among the stars. Let me see what spring is like on Jupiter and Mars.”&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的腦海裡湧現出這句歌詞，還有連帶的那些浪漫幻想，我曾無數次盯著那漂浮在空中的身影出神&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。柔和的絃樂圍繞著我，還有爵士鼓刷輕輕擦過鼓面的聲音。當我這麼想著的時候，我經過了火星和木星，它們依次在我身旁飄過。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;失去了作用在每個人身上的，恆久而牢靠的束縛，重力的束縛，我體驗到了一種徹底的放鬆，以往所有的思考彷彿都失去了意義。我的腦內沒有任何念頭，只想這樣的墜落無止境地持續下去，我還想去看看更遙遠的地方。我想象著我是科幻小說裡的一艘漂流著的宇宙飛船。對於宇宙飛船的船員而言，時間是具象的，就是座標上他們和目的地的距離。就如同光年是一個距離單位，如果他們願意，當然也可以用“人生”來替代。然而，能用一生來完成一次旅行依然是幸運的，比起根植在大地上的人而言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的飛船遇見了許許多多的恆星和星系，它們都在短暫的停留之後，向我身後飛去，我都說不出它們的名字。我想起小時候在書店看過的一本天文圖冊，在那時我只是粗粗地翻過，並沒有去記它們的樣子和名字。對那時的我來說，宇宙廣袤得讓人恐懼，人類所能知道的比起宇宙的全貌，不過是滄海一粟，花精力去想這些顯然是不划算的，一個小孩子聰明地認識到了這一點。但是此刻，我卻很想知道它們的名字，我想親口把它們念出來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我留意到遠處有個閃爍著的亮點，它似乎正在沿著一個巨大的軌道，朝著我飛來。那是一枚彗星，我看見它拖著潔白而明亮的裙尾，劃過平靜宇宙的幕布。在它從我面前經過的一瞬間，我才得以看清它的全貌。它拖行出的兩簇光芒，一簇是淡藍色的，更大的一簇是純粹的白色。它像一隻純白的獨角獸，身上長著藍色的翅膀，在我面前飛躍過去。很短的時間之後，它就離我而去了。我伸出手想去觸碰它，卻只能看著它越行越遠，很快完全消失在了夜幕裡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它也是在漂流著嗎？它會去到哪裡呢？它彷彿是這個宇宙中，唯一和我一樣漂流著的物體，但我們的方向是正交的。我忽然有一種強烈的願望，我想認識它，也想去它將要去的地方看看。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在這個漫長的旅途中，我端詳著繁星。令我驚訝的是，當我看向一個星系的時候，它的內在在我的眼裡清晰了起來，我漸漸能看到許多恆星在以微小的速度運動著。它們閃著各自不同顏色的光芒，各種我說不上來的顏色，有的明亮，有的黯淡。有的恆星彼此遠離，卻又在不久後的另一個無法預期的位置再度相遇。它們彷彿有著自己獨立的生命，讓我想起城市裡形形色色的人，而有的星星令我覺得特別可愛，就像三五歲的小孩子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我聽到它們的歌唱，那不是我所知的任何一種樂器或生物能發出的聲音，倒像是將某些頻率以極為協和的方式組合，奏著綿延接續的旋律。我不確定這聲音是不是從耳朵裡聽到的，它更像是直接被投射在我的腦中。更奇妙的是，我彷彿能看到這些旋律在我面前交織，染著變幻的顏色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在群星組成的系統中，我看到了一種包涵了色彩的，形狀的，甚至是數學的，不可名狀的美，讓我十分著迷。這是一種以無垠的宇宙為畫布而展示的，一種超越人類認知的更高級的協和。我不敢肯定這是天工造物，還是群星本身憑著它們的願望造成的。我無法用語言形容這種美，我不知道任何一個詞能精確描述它。這是人類透過狹小窗戶，能看到的宏偉世界的一隅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（二）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當一股力量突然將我攥住，我馬上意識到了什麼，眼前的景象迅速消褪。我睜開眼睛，這一切都是一個夢。都是一個夢嗎？我在夢裡踏上了朝著宇宙的探險。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天上的極光已經黯淡到幾乎要消失了，我再沒有睡著，若有所思地等待著天亮。我花了很久想要理清這個夢境的頭緒，但很顯然，它不是出於我的過往，而是我從未想象過的。但這個夢是那麼真實，真實得讓我相信，它解答了我內心深處的某個疑問。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早晨，我繼續朝著綠洲內部進發，我耐心地翻過一叢叢齊腰高的灌木叢，它們茂密得幾乎讓我沒有落腳之地，我該慶幸它們沒有足夠鋒利的葉片把我劃傷。綠洲裡的空氣溼潤而涼快。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在樹林的背後，我發現了一個湖，它並不大，不用半小時的步行就足以環繞它一週。這個湖近乎圓形，湖的邊緣顯得十分規整，有硬質的泥土略微拱起，這種碗一樣的造型，讓我想起了平原上的隕坑，或者這個湖也曾是一位天外來客？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;湖水是深藍色的，此刻沒有風的吹動，水平如鏡。我伸出手觸碰湖面，湖水很冷，冰冷的感覺沿著手臂的神經傳往我的骨髓，直到頭腦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我注視著湖面，想起了昨夜的夢，一種對宇宙深處的嚮往油然而生，就像在遙遠的宇宙深處看到了自己的家鄉。那深邃的湖水如同深邃的宇宙，彷彿在湖水中就蘊含著星空。我收回手，手上的湖水很快乾掉了。我無法抑制對這湖水的喜愛，忍不住取了一點嚐嚐。湖水並沒有特別的味道，只有依舊地，那種冰冷的感覺傳遍全身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想起一位作家與湖一起生活的故事，他親手在湖邊搭了座木屋，每天住在湖邊。他說，隨著時間的推移，他漸漸能聽到樹木的細語，就像靈魂被連接到了森林中。森林中的每一員，就像人類世界一樣，以某種方式運行著，但它們跨越的時間上的尺度比人類要大得多。我思索了一陣，也許宇宙也是一樣。至少我是很能理解他的，如果有機會，我也想就這麼待在這個偶然遇見的小湖邊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我回到綠洲外面，把帳篷搬到湖的旁邊，搬著這套行頭穿過樹林花了不少時間，我沒忘了帶上幾罐啤酒，它們對消除疲憊很有效。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下午，我掏出我的口琴，坐在湖邊把玩起來。我開始吹著《Fake Plastic Trees》，我在腦內想象著吉他的伴奏，讓口琴的聲音沒有那麼單調。輕柔的風吹拂在我的面上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但就在這時，我突然有了很多很多想要表達的情感。我憑著感覺吹奏著，不知不覺地更用力了，就像有人在傾聽著一樣。但是我不會再小心翼翼地想去記錄下我感知到的旋律，因為我知道，如果有那個在傾聽著我的人，他就在我身邊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是的，我感覺到了那種聯繫，我和這個宇宙是聯繫著的。即使這個世界有很多我看不到的東西，即使他們是在史前亦或遙遠的未來，即使他們是在數億光年以外，他們都是和我聯繫著的。我的意識同樣在這個世界上傳遞著，因此，孤獨什麼的也不再可怕了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的腦海中再次出現了夢中的群星，朝我閃爍著。我彷彿又聽見了他們的歌聲，那些旋律是陪伴著我的，切實地令人相信著，他們在為我演奏和聲。似乎從來也沒有誰能如此接近我內心所想，而只要知道它存在著，我就感覺到莫大的安慰。我想起了我過去的短暫的生命中的一幕幕，嘆了口氣，放下口琴，躺在地上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（三）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今晚沒有極光，湖面映著的，只是安靜的銀河和其中數不清的繁星。但我的視線難以從湖面上移開，湧動在我心中的，是對明亮銀河的如思慕故鄉般的情感。那裡的每一顆恆星，都含著飽滿的情感，讓我倍感親切。我幻想著什麼時候能再度踏上太空漂流的旅程，即使那是夢，是在夢裡也好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;忽然，我在湖中發現了一個藍白色的身影，它是我在夢裡見過的彗星，它此刻正在湖中劃過。我抬頭看了看天空，除了星星什麼也沒有，但是湖中出現的身影我絕不會認錯。我不想再放過這次與它相遇的機會，而且，我想追隨它，想和它一起離去。我跳入湖中，向湖心遊去，它還在那，就在我面前，是那樣地近。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我深吸一口氣，潛入水底，當我睜開眼睛，發現那藍白色的聖靈正在我身旁飛行著，我仔細端詳著它的樣子，它藍色的翅膀栩栩如生，向身後撒著光的碎屑。它在等待著我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;湖水浸透了我的身體，那種冰冷的感覺依舊是那麼熟悉，我想，它和在宇宙中漂流的寒冷是一樣的，但是絕不令我痛苦。我的周圍四處閃耀著繁星，他們溫和而友好，使我感到無比寧靜。我呼出了最後一口氣，放鬆身體，就這麼朝著深邃的星空墜落，墜落，就和在夢裡一樣。&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;“帶我飛向月球，讓我在星間嬉戲。看看木星和火星上，春天的模樣。”——歌曲《FLY ME TO THE MOON》 &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;此處指《新世紀福音戰士》的片尾曲影像，“我”曾無數次凝視著漂浮著的綾波麗。 &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">（一）</summary></entry></feed>